\section{Algoritmos}

Esse capítulo apresentará os algoritmos utilizados para sincronização dos nós da rede, construção da  cadeia de nós que funcionará como via de transmissão rápida de pacotes e demais algoritmos utilizados. A seção seguinte apresenta mais detalhes acerca do funcionamento do protocolo S-MAC (protocolo selecionado para a sincronização dos nós) e razões para a escolha do mesmo, bem como das alterações propostas para a construção do protocolo CS-MAC.

\subsection{Sincronização dos nós}

Como o objetivo do trabalho era o desenvolvimento de um protocolo de comunicação capaz de reduzir o tempo de transmissão de pacotes entre nós distantes na rede e ao mesmo tempo manter o consumo de energia no menor patamar possível, o protocolo S-MAC, citado anteriormente (Seção ~\ref{sec:smac}) e encontrado em \citeauthoronline{ye04} (\citeyear{ye04}), foi selecionado como base para a construção do novo algoritmo. Esse algoritmo tem como foco o consumo reduzido de energia, além de possuir mecanismos eficientes para redução de perda de pacotes e solução de outros problemas inerentes às RSSFs. Porém, a latência entre nós distantes pode ser muito grande devido ao tamanho dos períodos de dormência dos nós em relação aos curtos períodos de atividade.

No protocolo S-MAC, cada nó possui pelo menos uma agenda que determina os momentos em que o rádio-transmissor do nó será ligado (quando o nó poderá enviar e receber pacotes) ou desligado. Essa agenda é compartilhada entre nós vizinhos, podendo haver regiões que possuam agendas distintas chamadas \emph{clusters} (Figura ~\ref{fig:SmacSynch}). Para que seja possível a comunicação entre essas regiões distintas, os nós que estejam no limiar dessas regiões compartilham ambas as agendas, dessa forma podendo enviar e receber pacotes para outros nós de ambas as regiões.

O mecanismo de criação e disseminação de agendas no protocolo S-MAC funciona de maneira auto-organizada, não necessitando de interferência de agente externo. O novo protocolo desenvolvido neste trabalho, assim chamado CS-MAC, propõe então uma extensão ao protocolo S-MAC de modo a disponibilizar mecanismos que permitam a configuração de agendas para os nós de maneira arbitrária por outras camadas da pilha de protocolos. Foi desenvolvido também neste trabalho um algoritmo para a camada de aplicação que irá determinar, através desse mecanismo de configuração,  que certos nós sigam agendas específicas que farão com que possuam ciclos de atividade com intervalos muito pequenos entre si (Figura ~\ref{fig:backboneSynchronization}), de forma a construir uma cadeia de nós que acordem sequencialmente onde, consequentemente, a transmissão de pacotes por múltiplos nós ocorrerá de maneira muito mais rápida.

Para possibilitar um melhor entendimento do protocolo S-MAC e do protocolo proposto, a seção seguinte irá apresentar mais detalhes do funcionamento de ambos.

\subsection{Funcionamento do protocolo S-MAC}

A partir do momento em que os nós que utilizam o protocolo S-MAC são ligados, eles realizam as seguintes operações:

\begin{itemize}
	\item ``Ouvir'' um ciclo inteiro esperando receber uma agenda que possa seguir.
	\item Caso não receba uma agenda, fará um teste utilizando um valor aleatório para determinar se criará sua própria agenda ou continuará a ``ouvir'' o meio por mais um ciclo.
	\item Tendo criado ou recebido uma agenda, irá configurar-se para acordar e dormir de acordo com essa agenda.
\end{itemize}

A partir do momento em que um nó adquire uma agenda seus ciclos de atividade e sono passarão a ser executados repetidamente. Os pacotes de controle e o funcionamento do \emph{duty cycle} estão descritos mais detalhadamente na seção ~\ref{sec:smac}. Informações complementares e mais detalhadas sobre o funcionamento do protocolo S-MAC podem ser encontrados em \citeauthoronline{ye04} (\citeyear{ye04}). 

Além dos mecanismos providos pelo protocolo S-MAC, o novo algoritmo adiciona uma \emph{API} (\emph{Application Program Interface}) para que outras camadas da pilha de protocolo possam determinar novas agendas para o nó. Por meio desta, diferentes tipos de configurações para a sincronização entre os nós podem ser determinadas, por exemplo, pela camada de aplicação.

Neste trabalho, o algoritmo desenvolvido utiliza agentes que percorrem a rede em busca de nós que cumpram determinados requisitos, de modo a formarem uma cadeia circular (Figura ~\ref{fig:circularBackbone}). Para cada um dos nós selecionados é determinado pelos agentes que eles devem seguir duas novas agendas uma compartilhada com seu antecessor outra com seu sucessor na estrutura criada (Figura ~\ref{fig:backboneSynchronization}) e essas agendas tem um intervalo muito pequeno entre si, suficiente para uma transmissão de pacotes entre os nós. Como resultado do trabalho dos agentes, os nós da cadeia circular estarão sincronizados sequencialmente. Transmissões de pacotes entre nós distantes na rede deverão percorrer essa estrutura visando reduzir o tempo total de transmissão do pacote do nó de origem ao nó destino. As seções seguintes discutirão os algoritmos utilizados para configuração da rede e disseminação dos agentes.

\subsection{Cálculo da distância ao centro da rede}
\label{sec:calculoDistancia}

Para se determinar a distância de cada nó ao centro da rede é necessário conhecer a sua posição. A maneira mais simples é a utilização de nós que possuam sistema de GPS (\emph{Global Positioning System} ou Sistema de Posicionamento Global). Tal sistema permite determinar com precisão a posição de cada nó. Bastaria então que os agentes conhecessem as coordenadas de um ponto no centro da rede para que pudessem determinar se um nó satisfaz ou não aos parâmetros que determinam o raio da estrutura circular a ser construída.

Para a utilização de sistema de posicionamento global (GPS) é necessário que cada nó possua \emph{hardware} específico para tal, o que aumenta o seu custo e consumo de energia. Como alternativa ao uso desse sistema existem vários algoritmos de localização propostos que se utilizam de cálculos para determinar a posição de cada nó em relação à rede como um todo.

A abordagem da maioria dos algoritmos de localização existentes consiste de duas fazes: estimação de distâncias (ou ângulos) e combinação de distâncias (ou ângulos). Esse cálculo pode ser realizado através de técnicas como o Indicador de Força de Sinal Recebido (\emph{Received Signal Strength Indicator}), estimação de Ângulo de Chegada (\emph{Angle-of-Arrival estimation}), Trilateração Hiperbólica (\emph{Hyperbolic trilateration}), dentre outras \cite{Pal2010}. 

Um maior aprofundamento foge ao escopo deste trabalho, maiores informações do estado da arte e uma análise detalhada de técnicas de localização em RSSF podem ser encontradas em \citeauthoronline{Pal2010} (\citeyear{Pal2010}). 

As seções seguintes apresentarão os algoritmos utilizados para a construção da via de transmissão rápida de pacotes (\emph{backbone}). Para a implementação dos algoritmos propostos neste trabalho assume-se que os nós conheçam suas posições e de todo os outos nós da rede de sensores.

\subsection{Construção do círculo}
\label{sec:circleBuilding}

Dado que a distância de cada nó em relação ao centro da rede pode ser obtida (conforme apresentado na seção~\ref{sec:calculoDistancia}), foram utilizados três agentes para a construção da estrutura circular: 

\begin{itemize}
 \item \textbf{\emph{Root finder:}} responsável por percorrer a rede em busca de algum nó que cumpra o requisito de distância do centro da rede (raio do círculo formado). O nó selecionado por esse agente será o nó raiz na estrutura a ser formada. Após encontrar o nó raiz, esse agente irá criar o próximo agente. 

 \begin{algorithm}[H]
%	\SetAlgoLined
	\SetKwFunction{criarCircleRevoker}{criarAgenteCircleRevoker}
	\SetKwFunction{encontreVizinhoMaisProximoDoRaio}{encontreVizinhoMaisProximoDoRaio}
	\SetKwFunction{configurarAgendasDeBackbone}{configurarAgendasDeBackbone}
	\SetKwFunction{encaminhe}{encaminhe}
	
	\Entrada{Posição central da rede, Posição do nó corrente, Raio do backbone, Variabilidade}

	mínimo = Raio do backbone - Variabilidade\;
	máximo = Raio do backbone + Variabilidade\;
	
	\eSe{mínimo <= distância do nó ao centro <= máximo}{
		\determinarComoNoRaiz(nó corrente)\;
		circleBuilder = \criarCircleBuilder()\;
		circleBuilder.\configurarAgendasDeBackbone(nó corrente)\;
		destino = \encontreVizinhoMaisProximoDoRaio()\;
		\encaminhe(circleBuilder, destino)\;
	}{
		destino = \encontreVizinhoMaisProximoDoRaio()\;
		\encaminhe(rootFinder, destino)\;
	}
	
\caption{Algoritmo utilizado para encontrar o nó raiz e determinar a criação do agente \emph{Circle Builder}.}
\end{algorithm}
 
 \item \textbf{\emph{Circle builder:}} responsável por criar as agendas para cada nó (incluindo o nó raiz), determinar qual vai ser o próximo nó que fará parte da estrutura. Ele selecionará vários nós (conforme os mesmos parâmetros do nó anterior) até alcançar algum que já faça parte da estrutura (fechando o círculo), quando então ele criará o próximo agente.

\begin{algorithm}[H]
%	\SetAlgoLined
	\SetKwFunction{criarCircleRevoker}{criarAgenteCircleRevoker}
	\SetKwFunction{encontreVizinhoMaisProximoDoRaio}{encontreVizinhoMaisProximoDoRaio}
	\SetKwFunction{configurarAgendasDeBackbone}{configurarAgendasDeBackbone}
	\SetKwFunction{encaminhe}{encaminhe}
	\SetKwFunction{guardarAntecessor}{guardarAntecessor}
	\SetKwFunction{noQueEnviou}{noQueEnviou}	
	
	\Entrada{Agente CircleBuilder}

	circleBuilder.\configurarAgendasDeBackbone(nó corrente)\;
	
	\eSe{nó corrente NÃO pertence ao backbone}{
		\guardarAntecessor(circleBuilder.\noQueEnviou())\;
		destino = \encontreVizinhoMaisProximoDoRaio()\;
		\encaminhe(circleBuilder, destino)\;
	}{
		destino = antecessorCorrente\;
		\guardarAntecessor(circleBuilder.\noQueEnviou())\;
				
		\Se{destino NÃO é nulo} { 
			circleRevoker = \criarCircleRevoker()\;
			\encaminhe(circleRevoker, destino)\;
		}
	}
	
\caption{Algoritmo utilizado para criar o círculo e determinar a criação do agente \emph{Circle Revoker}.}
\end{algorithm}
  
 
 \item \textbf{\emph{Circle revoker:}} caso o último nó encontrado pelo agente \emph{Circle builder} não coincida com o nó raiz encontrado pelo agente \emph{Root finder}, esse agente será responsável por remover as agendas extras dos nós que foram selecionado, mas não fazem parte do círculo formado (``pontas soltas''), fazendo com que eles voltem a seguir apenas suas agendas originais.
\end{itemize}

\begin{algorithm}[H]
%	\SetAlgoLined
	\SetKwFunction{removerAgendasDeBackbone}{removerAgendasDeBackbone}
	\SetKwFunction{encaminhe}{encaminhe}
	
	\Entrada{Agente CircleRevoker}

	circleRevoker.\removerAgendasDeBackbone(nó corrente)\;
	
	destino = antecessorCorrente\;
	
	\Se{destino NÃO é nulo} { 
		\encaminhe(circleRevoker, destino)\;
	}
	
\caption{Algoritmo utilizado para eliminar os nós deverão deixar de ser parte do \emph{backbone}.}
\end{algorithm}

\subsection{Roteamento dos pacotes}

Para que a configuração circular formada dentro da rede pelos algoritmos descritos nas seções anteriores produza efeitos sobre o tempo das transmissões de pacotes dentro da rede, é preciso rotear os pacotes de forma que, caso seja possível, eles sejam encaminhados através da estrutura formada até um ponto próximo do nó destino, quando o pacote deixará a estrutura e será encaminhado ao seu destino através dos mecanismos normais. 

Existem diversos algoritmos propostos para roteamento de pacotes em RSSF. \citeauthoronline{Al-karaki04routingtechniques} (\citeyear{Al-karaki04routingtechniques}) apresenta o estado da arte desses protocolos. Como  neste trabalho assume-se que os nós conheçam suas posições e posições de todos os outros nós, algoritmos de roteamento geográficos seriam a opção mais adequada devido à mior simplicidade e eficiência dos mesmos \cite{Pal2010}.  

A implementaçnao de um algoritmo de roteamento de pacotes foge ao escopo desse trabalho. Portanto, com o objetivo de avaliar o desempenho do algoritmo proposto, o roteamento foi feito pelo gerenciador da simulação de forma a simular um algoritmo de roteamento geográfico que seguisse os seguintes critérios:

\begin{itemize}
\item Caso haja um nó vizinho ao nó transmissor que pertencente à estrutura formada e que esteja mais próximo do nó de destino do pacote do que o transmissor, esse nó será selecionado
\item Caso o critério anterior não seja cumprido, será selecionado como receptor, aleatoriamente, um dos três nós vizinhos mais próximos do nó de destino
\end{itemize}

Utilizando esses critérios foi possível simular um algoritmo de roteamento capaz de fazer com que os pacotes sejam transmitidos através da estrutura circular formada, possibilitando assim a avaliação de seu desempenho. O algoritmo utilizado é apresentado abaixo em pseudo-código:

\begin{algorithm}[H]
%	\SetAlgoLined
	\SetKwFunction{encontreOsTresVizinhosMaisProximos}{encontreOsTresVizinhosMaisProximos}
	\SetKwFunction{selecioneAleatoriamente}{selecioneAleatoriamente}
	
	\Se{existe algum vizinho que é parte do backbone}{
		\Se{esse vizinho está mais próximo do destino}{
			\Retorna{[esse vizinho]}
		} 
	}

	candidatos = \encontreOsTresVizinhosMaisProximos()\;
	vizinhoSelecionado = \selecioneAleatoriamente(candidatos)\;
	
	\Retorna{[vizinhoSelecionado]}
	
\caption{Algoritmo utilizado para roteamento de pacotes.}
\end{algorithm}