\documentclass{uflamon}          % classe base para a monografia

%==============================================================================
% Utilizacao de pacotes
\usepackage[T1]{fontenc}         % usa fontes postscript com acentos
%\usepackage{times}              % usa fonte times como default
\usepackage[brazil]{babel}       % hifenização e títulos em português do Brasil
\usepackage[utf8]{inputenc}     % permite edição direta com acentos
\usepackage{amsmath}             % pacote da AMS para Matemática Avançada
\usepackage{amssymb}             % símbolos extras da AMS
\usepackage{latexsym}            % símbolos extras do LaTeX
\usepackage{graphicx}            % para inserção de gráficos
\usepackage{listings}            % para inserção de código
\usepackage{fancyvrb}            % para inserção de saídas de comandos

\usepackage{colortbl} % frescuras em tabelas
\newcolumntype{L}{|>{\columncolor[gray]{0.9}}l|} %multicolunas boiolas

% cores para os links cruzados
\usepackage{color}
\definecolor{rltred}{rgb}{0.2,0,0}
\definecolor{rltgreen}{rgb}{0,0.2,0}
\definecolor{rltblue}{rgb}{0,0,0.2}

\usepackage[colorlinks=true,
	        urlcolor=rltblue,       % \href{...}{...} external (URL)
   	     filecolor=rltgreen,     % \href{...} local file
      	  linkcolor=rltred,       % \ref{...} and \pageref{...}
     		  citecolor=rltgreen,
    		  pdftitle={Simulação de algoritmo auto organizado para protocolo MAC em redes de sensores sem fio},
			  pdfauthor={Bruno Vitor Almeida Pinheiro},
           pdfsubject={Esse texto apresenta e discute protocolos de controle de acesso ao meio auto-organizados.},
           pdfkeywords={Protocolo de controle de acesso ao meio. 2. Auto-organização. 3. Redes de sensores sem fio. 4. RSSF. 5. MAC.}%
]{hyperref} % para referência cruzadas
%\usepackage{hyperref}            % para referência cruzadas
%\usepackage{subfigure}           % figuras dentro de figuras
\usepackage{caption2}            % remodelando o formato dos títulos de 
                                 % tabelas e figuras

% configuração padrão do listings   
\lstset{
   language=Java,
   extendedchars=true,
   tabsize=3,
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
   stringstyle=\em,
   showstringspaces=false 
}

% para referências de acordo com a ABNT
% precisa instalar o abntex antes!!!
% http://abntex.codigolivre.org.br/
% comente se pretende usar outro padrão
\usepackage[alf,abnt-etal-cite=3,abnt-etal-list=0,abnt-etal-text=emph]{abntex2cite}


% redefinindo formatação de títulos de tabelas e figuras
\renewcommand{\captionfont}{\footnotesize}
\renewcommand{\captionlabelfont}{\footnotesize \bfseries}


%==============================================================================
% para os fãs do Word, descomente as linhas abaixo
%\sloppy %mais espaço entre as linhas
%\usepackage{identfirst} %identando-se a primeira linha de cada seção


%==============================================================================
% definido comandos na monografia - não é necessário na sua monografia 
% apenas para exemplificar a definição de novos comandos
\newcommand{\defs}[1]{\textsl{#1}}


% Especificando hifenizações que por ventura LaTeX não saiba fazer
% Por padrão 99,9% dos termos em português devem ser hifenizados corretamente.
\hyphenation{hardware software Li-nux am-bien-te diag-nos-ti-car coor-de-na-ção so-li-ci-ta-ção con-tro-le ou-tros
FAE-PE Recovery TelEduc Williams}

%==============================================================================
% Dados da monografia, capa: autor, titulo, banca, etc... - SUBSTITUA DE ACORDO
%==============================================================================
\author{Bruno Vitor Almeida Pinheiro}
\title{Simulação de algoritmo auto organizado para protocolo MAC em redes de sensores sem fio}
\date{2013}
\tipo{Monografia de Graduação  apresentada ao Departamento de Ciência da Computação 
da Universidade Federal de Lavras como parte das exigências do curso de 
Sistemas de Informação para obtenção do título de Bacharel em Sistemas de Informação.}
\areaconcentracao{Protocolos de Controle de Acesso ao Meio em Redes de Sensores Sem Fio}
\orientador{Prof. Dr. Tales Heimfarth}
% \coorientador{Prof. Silvino Santiago} % comente se não tiver coorientador
%\coorientadordois{Prof. Tiagão Meganha} % comente se não tiver coorientador
\bancaum{Prof. Dr. Luiz Henrique Andrade Correia - UFLA}
\bancadois{Prof. Dr. João Carlos Giacomin - UFLA} % comente se sua banca tiver só um professor
%\bancatres{Fulanim de Sicrano}% comente se sua banca tiver só um professor
\defesa{Abril de 2013}
\palchaves{Protocolo de controle de acesso ao meio; Auto-organização; Redes de sensores sem fio; RSSF; MAC.}
\keywords{Medium access control protocol; Self-organization; Wireless sensor networks; WSN; MAC.}
%==============================================================================

%% dados para ficha catalográfica
% primeiro autor
\fcautor{Pinheiro, Bruno Vitor Almeida}
% autores, separados por vírgula
\fcautores{}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% dados para ficha catalográfica conforme modelo da BC-UFLA 
\fccatalogacao{Protocolo de controle de acesso ao meio. 2. Auto-organização. 3. Redes de sensores sem fio. 4. RSSF. 5. MAC. I. Pinheiro, B.V. A. II. Universidade Federal de Lavras.
  III. Fundação de Apoio ao Ensino, Pesquisa e Extensão.  
  IV. Simulação de algoritmo auto organizado para protocolo MAC em redes de sensores sem fio}
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

% classificação de acordo com a CDD, comente se não tiver isso.
\fcclasi{003.5}
\fcclasii{005.43}

\begin{document}
\maketitle

%\dedic{Dedico esta monografia...}     % Dedicatórias
\thanks{
À Universidade Federal de Lavras (UFLA) e ao Departamento de Ciência da Computação (DCC), pela oportunidade concedida para realização deste trabalho.

Aos professores do Departamento, pelos ensinamentos transmitidos e harmoniosa convivência.

Ao professor Dr. Tales Heimfarth pela orientação, paciência, amizade, dedicação e seus ensinamentos que foram de grande relevância para a realização deste trabalho.

Aos professores Dr. João Carlos Giacomin e Dr. Luiz Henrique Andrade Correia, pela amizade, companheirismo e ensinamentos, que foram de grande valia para a realização deste trabalho e por se disporem a participar como membros na banca examinadora.

Aos amigos graduandos, em especial a Alex Guimarães e Jesimar Arantes, por todo o apoio e incentivo durante a realização do trabalho.}         % Agradecimentos

\pagestyle{ufla}
\pagenumbering{roman}

\tableofcontents                           % Sumário}
\listoffigures                             % Lista de Figuras
%\listoftables                              % Lista de Tabelas

\resumo{Redes de sensores sem fio (RSSF) tem sido cada vez mais utilizadas em variados tipos de aplicações, em especial em ambientes de difícil acesso como regiões contaminadas, muito acidentadas ou que apresentem grande risco à saúde de seres humanos. RSSFs são redes compostas por nós sensores alimentados por baterias. Devido as restrições de acesso às regiões onde essas redes são dispostas a substituição dessas baterias torna-se inviável. Sendo assim, é essencial desenvolver mecanismos capazes de reduzir o consumo de energia pelos nós com o objetivo de ampliar o tempo de vida útil da rede. Diversos algoritmos e protocolos tem sido propostos e os mais eficientes envolvem manter desligados os \emph{hardwares} de transmissão dos nós (rádio transmissores) durante a maior parte do tempo. Isso faz com que o tempo de transmissão de dados entre pontos distantes na rede seja muito longo, uma vez que o período de atividade (radio ligado) de cada nó é muito pequeno em relação ao período de inatividade (rádio desligado). Com o objetivo de amenizar essa consequência negativa da utilização de tais mecanismos, esse trabalho propõe uma extensão a um protocolo de controle de acesso ao meio S-MAC de forma a possibilitar que os ciclos de atividade de alguns nós seja sincronizado de tal forma que o tempo entre os ciclos de atividades de nós próximos seja bastante reduzido, reduzindo assim o tempo de espera para transmissão de pacotes e, consequentemente, reduzindo o tempo de transmissão de pacotes entre nós distantes na rede desde que esses passem pelos nós sincronizados dessa maneira.
}%
%
\resumoingles{Wireless Sensor Networks (WSN) have been increasingly used in various types of applications, especially in inaccessible environments as contaminated  regions, too rugged regions, or regions with great risk to the health of humans. WSNs are networks consisting of sensor nodes powered by batteries. Because of access restrictions to areas where such networks are installed it becomes unviable to replace these batteries. Therefore, it is essential to develop mechanisms to reduce the power consumption by the nodes with the objective of extending the lifetime of the network. Various algorithms and protocols have been proposed and most efficient ones involve keeping the rádio transmitter hardware of the nodes turned off during most of the time. This makes the time of data transmission between distant points in the network become very long, since the period of activity (radio on) of each node is very small relative to the period of inactivity (radio off). Aiming to mitigate this negative consequence of the use of these mechanisms, this work proposes an extension to an existing medium access control protocol called S-MAC in order to allow the cycles of activity of some nodes to be synchronized so that the time between activity cycles of nearby nodes is greatly reduced, thereby reducing the waiting time for transmission of packets and the transmission time of packets between distant nodes in the network provided that they pass through nodes synchronized in this way.)
}
\clearpage

%\pagestyle{ufla}
\pagenumbering{arabic}

%==============================================================================
% incluindo os capitulos

\include{Introduction}
%\include{Motivation}
%\include{Goals}
\include{WirelessSensorNetworks}
\include{MediumAccessControl}
\include{Methodology}
%\include{ExpectedResults}
\include{Algoritimos}
\include{TestResults}
\include{Conclusion}

%==============================================================================
% Incluindo bibliografia
%\bibliographystyle{plain}             % estilo para labels em numeros
%\bibliographystyle{alpha}             % estilo para labels em iniciais
%\bibliographystyle{abnt-alf}           % estilo para referências usando ABNT, 
\bibliographystyle{abntex2-alf}
                                       % precisa instalar o abntex para usar!!!

%inclui Referências Bibliográficas
\bibliography{Bibliography}


%==============================================================================
% Incluindo anexos numerados com letras maiusculas.
\appendix
% \include{apendice}

%==============================================================================
% Fim do texto
\end{document}
